\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{comment}
\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{biblatex}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}

% Tables
\usepackage{multirow}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{array}

\title{Forprosjekt}
\author{Andreas Nygård Ljøterud \\
        Mads Olsen Nekkøy \\
        Lars Stormark Pedersen}
\bibliography{references}

\begin{document}

\maketitle
\clearpage

\tableofcontents
\clearpage

\section{Mål og rammer}
\subsection{Bakgrunn}
\begin{displayquote}
"Argos Solutions AS er et globalt høyteknologi-selskap som holder til på Kongsberg. Selskapet utvikler og produserer avanserte systemer for automatisk visuell inspeksjon til ledende treplateprodusenter verden over. Systemene benyttes i fabrikker for å automatisere og optimalisere produksjonsprosesser." \cite{lovenskiold}
\end{displayquote}

Levering og drifting av det automatiserte inspeksjonsverktøyet ''Argos Grading System'' er del av Argos' kjernevirksomhet. AGS analyserer forskjellige typer treplater og gir en vurdering basert på fabrikkens krav. Dataene om hver enkelt plate og informasjon om eventuelle defekter lagres i en database, som kunden deretter kan gjøre spørringer mot ved behov. 

For å forenkle prosessen for ikke-teknisk personell finnes det en løsning som genererer forhåndsdefinerte rapporter. De ansatte bruker deretter disse rapportene for å evaluere produksjonen.

Over tid har det blitt oppdaget svakheter ved denne løsningen. De eksisterende forhåndsdefinerte rapportene inneholder data som ofte ikke er interessant for kunden, og det er vanskelig å skreddersy rapportene etter fabrikkenes individuelle behov. Det ikke mulig å hente ut data fra systemet i sanntid. 

AGS er en av få maskiner i produksjonslinjen som kan bygge et helhetlig bilde over produksjonen. Det er derfor mye potensiale i dataene som blir samlet. 

Vi fikk høre om Argos gjennom en bekjent av oss, som nå er ansatt der. Vi tok tidlig kontakt og fikk valget mellom 3 forskjellige oppgaver. Forslaget om en analyseplattform vekket umiddelbar interesse blant gruppens medlemmer, da den ville gi oss faglige utfordringer på flere relevante områder. 

\subsection{Prosjektmål}
\subsubsection*{Resultatmål}

Prosjektet kan deles i fire hovedområder:

\begin{enumerate}
    \item Det skal gjøres en vurdering av fordeler og ulemper ved bruk av \linebreak
    skyløsninger. 
    \item Det skal være mulig å lage skreddersydde rapporter til hver enkelt fabrikk. 
    Rapportene må enkelt kunne skrives ut i PDF format. 
    \item Det skal være mulig å se løpende oversikt over produksjonen
    innenfor angitte tidsområder.
    \item Det skal være mulig å simulere historisk produksjonsdata med forskjellige målekriterier. 
\end{enumerate}

Ved prosjektets slutt ønsker Argos at de fire punktene over er operative, slik at det kan vises og eksperimenteres med. Argos ønsker også at de ansatte i bedriften enkelt kan ta over videreutvikling og vedlikehold av platformen.

\subsubsection*{Effektmål}
Argos har et ønske om at analyseplattformen skal bidra til å:
\begin{itemize}
    \item gi kunder enklere tilgang til produksjonsdata slik at feil oppdages raskere og svinn minimeres. Dette vil øke antall godkjente plater per skift.
    \item gi kundene økt utbytte av deres tjenester. Dette vil ha positiv effekt på selskapets fortjeneste og tilfredsstillelse blant kundene.
\end{itemize}

\subsubsection*{Læringsmål}
 
Etter endt bachelor ønsker vi å ha mer kunnskap om:
\begin{itemize}
    \item verktøy som er aktuelle i arbeidslivet, slik at vi er mer effektive i daglig arbeid.
    \item jobbe sammen i team, for å bli bedre forberedt til arbeidslivet.
    \item hvordan det er å jobbe med en smidig utviklingsmetode.
    \item dokumentasjon, mer spesifikt hvordan dokumentere slik at programvaren lett kan videreføres.
    \item testing og kvalitetskontroll 
        \begin{itemize}
            \item rutiner for testing og bruk av ulike verktøy
            \item forstå viktigheten til testing
            \item effekten av god kvalitetskontroll 
        \end{itemize}
    \item rapportskriving, utforme og skrive en informativ rapport 
\end{itemize}

\subsection{Rammer}
Når vi planlegger dette prosjektet har vi identifisert noen eksterne rammer: 

\begin{itemize}
    \item Tidsrammen for prosjektet er satt ved leveringsfrist 20. mai 2021.
    \item Alle serverene som står hos kundene idag benytter Windows Server som operativsystem. 
\end{itemize}
    
\section{Omfang}
\subsection{Fagområde}
\subsubsection*{UX} 
UX(User-experience) handler om hvordan en bruker opplever og samhandler med et produkt. For å levere et tilfredstillende produkt, vil vi gjennom hele utviklingsløpet fokusere på prinsipper fra den iterative prosessen \textit{"user-centered design"}. Denne prosessen går i hovedsak ut på å kontinuerlig bearbeide produktet med brukernes tilbakemeldinger i sentrum. 

\begin{comment}
Don Norman - Design Of Everyday Things?
\end{comment}

\subsubsection*{Skyløsninger} 
    
Datatilsynet har definert skytjenester som ''en samlebetegnelse på alt fra dataprosessering og datalagring til programvare på servere som er tilgjengelig fra eksterne serverparker tilknyttet internett. Serverparkene kjennetegnes ved at de er laget for dynamisk skalering.'' Skytjenestebegrepet kan videre deles ned i 3 hovedkategorier: Infrastruktur som tjeneste, plattform som tjeneste og programvare som tjeneste. Det finnes også tre forskjellige leveransemodeller: Offentlig, privat og hybrid sky. \cite{datatilsynet}. 

Flere og flere bedrifter benytter seg av skyløsninger fordi det kan tilby umiddelbar skalering, kontraktfestet oppetid, lave initielle investeringskostnader og redusert behov for lokalt ansatte for drift. Samtidig er det fortsatt noen utfordringer: Sikkerhet vedrørende tilgang til ressursene, mindre kontroll over prosessen og data, uklare juridiske forhold, leverandør lock-in og kompetanseheving. \cite{skyteknologi_oppsummering}

\subsection{Avgrensning}

For å fullføre prosjektet etter oppsatte mål har vi lagt noen avgrensinger til løsningen:

\begin{itemize}
    \item Vi vil levere et produkt som støtter internasjonalisering, men vi tar ikke ansvar for implementasjon av språk og enheter utover det som er oppgitt i kravspesifikasjon.
    \item Sluttproduktet skal være fungerende, men ikke nødvendigvis klart til og rulles ut i produksjon.
    \item Analyseplattformen skal aggregere og analysere data fra produksjonen, men eventuelle endringer som skal gjøres som følge av dette vil ikke gjøres gjennom vårt produkt.
\end{itemize}

\subsection{Oppgavebeskrivelse}
Oppgaven fra Argos består av en analyseplattform som kan rulles ut enten internt i en fabrikk eller i skyen. Følgende fire hovedpunkter er hentet fra oppgavebeskrivelsen til Argos:
\begin{enumerate}
    \item Gjøre en vurdering av fordeler og ulemper ved bruk av skytjenester, hovedsaklig med fokus på ytelse, kostnad og risiko. 
    
    \item Se løpende statistikk over nåværende produksjon i sanntid. Dette bør gjennomføres som et dashbord som kan vises på en skjerm i fabrikken, med den hensikt å gi enkel men konkret informasjon. Videre bør det være mulig å enkelt kunne tilpasse dashbordet til ulike fabrikker som da kanskje ønsker ulike måleparametere, har ulikt antall skannere eller andre forskjeller.
    
    \item Kunne produsere rapporter som viser oversikt over en gitt tidsperiode. Disse rapportene skal kunne enkelt skrives ut i papirformat. Rapportene bør også være enkle å skreddersy, slik at de kan tilpasses ulike fabrikker. Videre bør det tas hensyn til at man ofte ønsker flere ulike typer rapporter, og kanskje også rapporter som produseres på et gitt tidsintervall.
    
    \item Se utfallene av å justere på deteksjonsalgoritmene ved at man enten øker eller senker toleransen for feil. Dette vil selvfølgelig kun innebære feil som er over minste deteksjonsgrad og som har blitt lastet inn i databasen. Brukergrensesnittet bør da enkelt vise at dersom man for eksempel øker en toleranse fra 5 til 6 mm så vil det føre til følgende produksjonsøkning.
\end{enumerate}

\section{Prosjektorganisering}
\subsection{Ansvarsforhold og roller}
\begin{itemize}
    \item Gruppeleder \\
    I tillegg til å være utvikler, har Lars Stormark Pedersen blitt utnevnt gruppeleder. Dette innebærer et overordnet ansvar for fremdriften i prosjektet.
    \item Utviklere \\
    Andreas Nygård Ljøterud og Mads Olsen Nekkøy er utviklere. Med ulik kompetanse fra tidligere valgfag, vil ansvarsområdene være noe flytende.
    \item Veileder \\
    Tom Røise, universitetslektor ved NTNU-Gjøvik.
    \item Oppdragsgiver \\
    Argos Solutions AS, representert ved Tor Nordseth og Ole Martin Ruud.
\end{itemize}

 \subsection{Rutiner og regler i gruppa}
\begin{itemize}
    \item Det forventes at hver gruppedeltager er en aktiv og konstruktiv bidragsyter i arbeidet.
    \item Referat skal føres av alle gruppedeltagere under alle møter. Ved ferdigstilt møte skal disse samles i ett referat som legges i Confluence.
    \begin{itemize}
        \item For å holde oversikt over vesentlige forhold som f.eks beslutninger og råd fra veileder eller oppdragsgiver, skal det samlede referatet følge avtalte stilråd i Confluence.
    \end{itemize}
    \item Ved møter og felles arbeid skal mobiltelefoner legges vekk og settes på 'ikke forstyrr'. 
    \item Arbeidsoppgaver skal fordeles slik at arbeidsmengde og innsats blir likt fordelt.
    \item Hver gruppedeltager forventes å jobbe i gjennomsnitt mellom 25 og 30 timer hver uke. 
    \begin{itemize}
        \item Daglig aktivitet i arbeidstimer samt en kort beskrivelse av arbeidet som er gjort skal føres i individuell side i avtalt regneark.
        \item Møteinnkallelser skal føres i felles område i samme regneark.
    \end{itemize}
    \item Vi oppmuntrer hverandre og motiverer hverandre når vi ser at noen er demotiverte.
    \item Ved uenighet streber vi etter å finne et alternativ som fungerer for alle. Hvis vi ikke kommer til enighet, spør vi etter rådgivning fra veileder.
\end{itemize}

\section{Planlegging, oppfølging og rapportering}
\subsection{Valg av utviklingsmodell}
\label{SU-modell}

\begin{comment}
\begin{itemize}
- Valg av SU-modell/prosessrammeverk med argumentasjon
- Valg av metode og tilnærming

    \item Scrumban
    \item Argos er fleksible
    \item Agil metodikk passer godt da prosjektets innhold er fleksibelt/ikke rigid
    \item Egne erfaringer
    \item Ukentlige/2U møter
    
    \item Kontinuerlig feedback og veiledning
    \item Endringer kommer til å oppstå underveis i utviklingen
    \item Uforrettede omstendigheter rundt prosjektet, lett å tilpasse seg kontinuerlige endringer
    
- Beskrive gruppen sin måte å følge modellen på

* Ukentlige interne møter i gruppa der vi prioriterer arbeid.
* Sitter i all hovedsak fysisk sammen, koordinerer daglig arbeid mer uformelt. 
* Møte med Argos annenhver uke, etter behov.
* Jira, Confluence

\end{itemize}
\end{comment}

I valg av utviklingsmodell begynte vi ved å identifisere følgende krav til en ideell modell. Nåværende prosjektkrav er relativt åpne, vi antar dermed at disse kan endre seg i løpet av  prosjektperioden. En viktig del av prosjektet er å gjennomføre en vurdering av skyteknologi. Vi ser for oss at enkelte krav til prosjektet kan endres som resultat av undersøkelsen. Gruppen har i tillegg lite erfaring med prosjektarbeid av denne størrelsen. Dette medfører at vi ønsker hyppig oppfølging fra oppdragsgiver og veileder for å raskt kunne korrigere retning om nødvendig.

Med disse kravene begynte vi å se på de lineære utviklingsmodellene, fossefall og inkrementell modell. Vi fant raskt ut at disse modellene ikke passet vårt prosjekt. De viktigste kravene disse utviklingsmodellene ikke oppfyller er å kunne planlegge utifra resultat av tidligere utvikling, samt mindre mulighet for å endre kurs dersom det er nødvendig. Vi har begrenset med tid, og må derfor bruke den så effektivt som mulig. 

Vi fortsatte ved å undersøke de smidige modellene Scrum og Kanban. Scrum gir oss god mulighet for å planlegge basert på resultater fra tidligere sprinter. Hvert ''Sprint review meeting'' gir oss også mulighet til å få tilbakemeldinger underveis. Ulempen vi finner med Scrum er at den kan være litt rigid for teamet da ingen av oss har erfaring ved å være Scrum master. Kanban er en enda mer smidig metodikk, som passer godt inn i våre krav til en ideell utviklingsmodell. Vi har også erfaring med metoden fra tidligere prosjekter. Ulempen med Kanban er dog at den kan være litt for løs.

Vi antar at uforberedte omstendigheter vil oppstå underveis i utviklingen, og anser derfor en smidig metodikk som optimalt. Ved kontinuerlig feedback og veiledning, fra både oppdragsgiver og veileder, er det også en fordel at modellen er fleksibel. Dette kombinert med vår tidligere erfaring med Kanban, gjorde at vi valgte å gå for en Scrumban modell. 

\subsection{Bruk av modellen}

Det finnes ikke én riktig måte å sette opp en utviklingsprosess, den må tilpasses til hvert prosjekt og team-medlemmene som skal jobbe på prosjektet. Som inspirasjon til vår modell har vi brukt råd og eksempler fra 'Kanban and Scrum - Making the Most of Both' \cite{scrumandkanban}. Vi har valgt å ha møter med oppdragsgiver hver andre uke for å vise ny funksjonalitet og få tilbakemeldinger. Rett etter møtet med oppdragsgiver vil vi holde et retrospektivt møte for å vurdere perioden og evaluere om vi bør gjøre noen endringer.

Kravene fra oppgaven vil grupperes i epics. Dette vil gjøre det enklere å holde oversikt over den generelle progresjonen i prosjektet. Kravene vil etter beste evne bli delt opp i like store deler, hvor målet er at hver oppgave skal i gjennomsnitt ta 3-5 dagsverk. Videre vil konkrete oppgaver kobles til hver epic slik at vi kan se kontinuerlig fremgang på scrumban tavlen. Hver uke vil vi ha et team-møte der vi går gjennom aktive epics, deres status og eventuelle omprioriteringer. I møtet henter vi også inn nye oppgaver fra \textit{backloggen}. Scrumban-tavlen vår har 5 kolonner: 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Selected for development} Oppgaver som er hentet fra \textit{backlog}, men som ikke enda er påbegynt.
    \item \textbf{In progress} Påbegynte oppgaver.
    \item \textbf{Waiting} Oppgaver som er påbegynt, men som nå venter på en ekstern faktor før arbeid kan fortsette.
    \item \textbf{Review} Oppgaver som er ferdige, men som venter på gjennomgang av de andre gruppemedlemmene for kvalitetssikring. 
    \item \textbf{Done} Ferdige oppgaver.
\end{itemize}
Initielt har vi satt WIP grensene for hver kolonne til 6, det dobbelte av antall medlemmer. Vi ser for oss å modifisere disse grensene når vi får satt prosessen ut i praksis.

\subsubsection*{Plan for statusmøter og beslutningspunkter i perioden}
\label{plan_status}
For dette prosjektet har vi satt opp faste statusmøter internt, med oppdragsgiver og med veileder. Innad i gruppen jobber vi sammen veldig ofte, så vi holder uformelle statusmøter for å oppdatere hverandre på progresjon hele tiden. Hver tirsdag vil vi ha et møte der vi bruker Scrumban tavlen for å evaluere progresjon og fremdrift. Vi har møte med veileder tirsdager kl. 1300 til 1330. Annenhver torsdag kl 0930 til 1030 har vi møte med oppdragsgiver. 
For å bekrefte at vi holder nødvendig tempo vil vi sette milepæler med konkrete tidsfrister. Disse utdypes videre under plan for gjennomføring (\ref{plan_tid}). Dersom vi oppdager at vi ligger bak skjema må vi vurdere om vi må endre på tidsestimatet, eller om det er mulig å komme i mål ved å legge inn litt ekstra innsats i en avgrenset periode. 


\section{Organisering av kvalitetssikring}
\subsection{Dokumentasjon, standardbruk og kildekode }
Når vi skriver commit meldinger vil vi følge \textit{conventional commits} \cite{conventionalcommits} standarden. 
Når vi skriver kildekode vil vi holde oss til godkjente kodestilstandarder for språket. Eksempler på dette er C++ sin \textit{C++ core guidelines}\footnote{https://isocpp.github.io/CppCoreGuidelines/CppCoreGuidelines} og Python sin \textit{Black}\footnote{https://github.com/psf/black} og \textit{Flake8}\footnote{https://flake8.pycqa.org/en/latest/}.

For at Argos kan videreutvikle programvaren er det nødvendig med tilstrekkelig dokumentasjon. Gruppen kommer til å tilrettelegge for dette, gjennom bruken av blant annet Confluence, commit-meldinger og kommentering av kildekode.  

\subsection{Konfigurasjonsstyring}
Git vil benyttes for å gjøre endringer i kildekoden. Det er et krav at minst en annen person godkjenner arbeid før endringene flettes til hovedbranchen. Vi vil også benytte automatisk validering av endringer ved hjelp av automatiske pipelines ved fletting. Konkret oppsett av arbeidsflyt og utviklingsmiljø kommer når språk og rammeverk er avgjort.

\subsection{Verktøy}
Oppsumert er dette verktøyene vi planlegger å bruke: 

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tabular}{ | l | m{10cm}| } 
 \hline
 \textbf{Verktøy} & \textbf{Beskrivelse}  \\
 \hline
 Confluence & Dokumentasjon av arbeid, blant annet møtereferater, kravspesifikasjon og diverse dokumenter. \\ 
 \hline
 Jira & Styring og oversikt over arbeidsoppgaver. Brukes hyppig i ScrumBan-modellen.  \\ 
 \hline
 Bitbucket & Lagring av kildekode.  \\ 
 \hline
 Excel & Loggføre arbeidstimene.  \\ 
 \hline
 Teams & Kommunikasjon mellom gruppen, veileder og oppdragsgiver.   \\ 
 \hline
 Overleaf & Skrive forprosjektrapport. \\ 
 \hline
 SkyHigh & Intern sky for testmiljø.   \\ 
 \hline
 Instagantt & Lage Gantt diagram.  \\
 \hline
\end{tabular}
\end{figure}

\subsection{Risikoanalyse}
Under følger en identifikasjon og analyse av situasjoner som kan oppstå i løpet av prosjektperioden. Disse situasjonene er beskrevet og deretter knyttet opp mot tilhørende risiko og konsekvens. Videre er tiltak formulert og usikkerhetsvurdering gjennomført. 

Sannsynlighet og konsekvens er klassifisert etter skala lav, middels og høy. 

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Tidsfrist overskrides} \\ 
    Uforutsette hendelser som tap av arbeid, alvorlig sykdom, tekniske problemer eller mangel på kompetanse kan føre til forsinkelser i prosjektets fremdrift. Sannsynlighet vurderes som middels og konsekvens vurderes som høy.
    
    \item \textbf{Overestimert omfang} \\
    Gruppas manglende erfaring med prosjekter av denne størrelsen, gjør at tidsestimering er vanskelig. Sannsynlighet vurderes som middels og konsekvens vurderes som middels.
    
    \item \textbf{Tap av arbeid ved systemkræsj eller uaktsomhet} \\
    Tap av arbeid i utviklingsprosessen kan i verste fall ha katastrofale ringvirkinger. Sannsynlighet vurderes som lav og konsekvens vurderes som høy.

    \item \textbf{Mangel på kompetanse} \\
    Gruppa har lite erfaring med prosjekter av denne størrelsen, og vi anser det som høyst sannsynlig at vi vil støte på arbeidsoppgaver som krever at vi må tilegne oss ny kunnskap. Sannsynlighet vurderes som høy og konsekvens vurderes som middels. 
    
    \item \textbf{Tap av gruppemedlemmer} \\
    Alvorlig sykdom, ulykker eller at gruppemedlemmer 
    slutter kan medføre at gruppas kapasitet blir kraftig 
    redusert. Sannsynlighet vurderes som lav og konsekvens vurderes som høy.
    
    \item \textbf{Konflikter innad i gruppa} \\
    Uenigheter eller andre samarbeidslige faktorer underveis i prosjektløpet kan skape konflikter innad i gruppa. Sannsynlighet og konsekvens vurderes som lav.
    
    \item \textbf{Data fra oppdragsgiver kommer på avveie} \\
    Dersom denne dataen kommer på avveie vil det kunne direkte påvirke kunden samt reflektere negativt på Argos. Sannsynlighet vurderes som lav og konsekvens vurderes som høy.
    
    \item \textbf{Oppdragsgiver endrer krav underveis} \\
    Under utviklingsprosessen er det sannsynlig at enkelte krav endres, fjernes eller at det oppstår nye krav. Sannsynlighet vurderes som høy og konsekvens vurderes som lav.
    
    \item \textbf{Oppdragsgiver utsettes for uforutsette hendelser} \\
    Argos blir utsatt for cyberangrep, terror eller andre uforutsette hendelser som gjør at de ikke lenger kan fortsette samarbeidet med prosjektgruppa og NTNU. Sannsynligheten vurderes som lav og konsekvens vurderes som høy. 
\end{enumerate}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tabular}{cl|l|l|l|}
\cline{3-5}
\multicolumn{1}{l}{}&&\multicolumn{3}{c|}{Sannsynlighet}\\\cline{3-5} 
\multicolumn{1}{l}{}&&Lav&Middels&Høy\\\hline
%Første rad
\multicolumn{1}{|c|}{}& Lav & \cellcolor[HTML]{01a966} &  \cellcolor[HTML]{01a966} & 8 \cellcolor[HTML]{01a966} \\ \cline{2-5} 
%Andre rad
\multicolumn{1}{|c|}{}& Middels & 6 \cellcolor[HTML]{01a966} & 2 \cellcolor[HTML]{e4db19} & 4\cellcolor[HTML]{e4db19} \\ \cline{2-5}

%Tredje rad
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{-3}{*}{Konsekvens}}& Høy & 3, 5, 7, 9 \cellcolor[HTML]{01a966} & 1\cellcolor[HTML]{e4db19} & \cellcolor[HTML]{a90046} \\ \hline

\end{tabular}
\caption{Risikovurdering}
\label{risikovurd}
\end{figure}

Fra risikovurderingen er det 3 risikoer som peker seg ut og som kategoriseres som høy risiko, nemlig 1, 2 og 4. Tiltak for å mitigere konsekvensen av disse beskrives i figur 2. 

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tabular}{ | l | l | m{8cm} | } 
\hline
\#&Risiko&Tiltak \\
\hline
1 & Tidsfrist overskrides & Det etableres en plan for gjennomføring (\ref{plan_tid}) som kontinuerlig brukes for å bekrefte at vi er \textit{à jour}. \\
\hline
2 & Overestimert omfang & En smidig utviklingsmodell (\ref{SU-modell}) gir oss friheten til å endre kurs dersom det skulle være nødvendig. \\
\hline
4 & Mangel på kompetanse & Det gjennomføres kontinuerlige status- og veilednigsmøter(\ref{plan_status}). \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Tiltak med tilhørende beskrivelse}
\label{tiltak}
\end{figure}

\begin{comment}
    \item Løsningen utvikles på modulært vis (Dette bør vi kanskje si eksplisitt et sted for å kunne referere til det. Lagdelingsmodell?), slik at ny funksjonalitet enkelt kan legges til dersom vi får bedre tid enn forventet. 
\end{comment}

\clearpage
\section{Plan for gjennomføring}
\label{plan_tid}
\subsection{Gantt-skjema}
I perioder med parallelle oppgaver (fig. \ref{gantt}), planlegger vi å prioritere mellom disse på våre ukentlige progresjonsmøter (\ref{plan_status}). 

\begin{figure}[h]
\caption{Grov tidsestimering av prosjektet}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{gantt.png}
\label{gantt}
\end{figure}

\subsection{Milepæler}
\begin{comment}
- Det skal lages et Gantt-skjema
- Aktiviteter(Work Breakdown Structure), milepæler og beslutningspunkter \\*
- Evt. tids- og ressursplan(dere avgjør hensiktsmessig detaljgrad)

Tidsestimeringskategorier:
\begin{enumerate}
\item Forprosjekt og oppsett
\item Utvikling (Løsning + Vurdering)
\item Testing
\item Rapport
\item Presentasjon
\end{enumerate}
\end{comment}

\begin{enumerate}
\item \textbf{31. januar:} Ferdigstilt forprosjekt
\item \textbf{15. februar:} Ferdigstilt vurdering av skyløsning
\item \textbf{1. mars:} Første prototype
\item \textbf{22. april:} Konkludering av utvikling \\
- Ingen ny funksjonalitet blir påbegynt, fokus på finpuss og testing.
\item \textbf{6. mai:} Ferdigstilt produkt  \\
- Testing og koding er ferdig, fokuset går over på rapportskriving.
\item \textbf{20. mai:} Ferdigstilt rapport
\end{enumerate}

\clearpage
\printbibliography

\end{document}